滅鷹派聲 充公財富幫補國庫 金正恩整肅精英階層 流放、監禁、處決近70人

滅鷹派聲 充公財富幫補國庫
金正恩整肅精英階層 流放、監禁、處決近70人

金正恩去年頻巡視基建和經濟建設，分析相信他肅貪除為鞏固經濟發展，也打擊不認同他跟美韓修好的鷹派。資料圖片

【打壓異己】專研北韓情勢的南韓智庫發表報告，指北韓領袖金正恩近期對國內富裕精英階層展開了新一輪整肅打壓行動，以反腐名義，流放、監禁以至處決了50至70人，一方面把批評與美韓修好政策的鷹派滅聲，另一方面則順道沒收充公了數百萬美元財富，幫補因國際制裁而日益空虛的國庫。

相關新聞：傳乘火車赴越南 國賓館晤特朗普

由脫北者在首爾成立的「北韓戰略中心」，是在訪問了14名前任及6名現任的北韓高官後得出這份報告。總括來說，這一輪被北韓官媒稱為「反腐」的行動，主要針對利用權位受賄斂財的精英階層。

北韓權貴在金正恩掌權後多次受整肅。資料圖片

「親衞隊」難逃一劫

金正恩在今年元旦日新年講話中，其實已公開宣告着手肅貪，敦促黨和政府機關「抓緊消滅大大小小的濫權、官僚主義和貪腐行為」。金正恩並非說過就算，連一向地位超然的金正恩「親衞隊」也難逃一劫。

有逾10萬精兵的護衞司令部負責保護北韓領袖安全，專家指連金正恩祖父金日成與父親金正日都未動過他們。但去年底傳出消息指，金正恩指示執政勞動黨組織指導部進行審查，揭發護衞司令部政治部負責人私藏數百萬美元現鈔，已於10月將多名幹部肅清。

情報和安全分析家認為，這一輪整肅並不代表金正恩政權不穩，而純粹是金正恩滅掉批評聲音和補充國庫。金正恩2011年底掌權後，估計約整肅400建制中人，當中2013年整肅姑丈張成澤派系佔一半。

相關新聞：半島解凍 南韓青年望廢除徵兵制

望反貪可落實經濟計劃

金正恩過去為了穩定體制，作為對忠心部下的「打賞」，默許官員某程度上貪污；但隨着國庫日益空蕩，分析家指他似乎改變看法，這次連較「常見」的「小貪」行為都受懲治，是要賄款全部回歸國庫。「這一輪行動多是與金錢有關。」南韓前情報官員金中奉（譯音）說。

美國智庫CNA分析員高斯（Ken Gause）認為，金正恩亦是鑑於國際制裁有望解除，加上他已宣告要搞好經濟，因此決定認真肅貪，確保之後的經濟增長發展不會因貪風而受到窒礙；這顯然亦關乎金正恩的功績。「金正恩期望為北韓制訂可真正扎根的經濟計劃，假如貪風嚴重，就難以成功。」

另一方面，金正恩由去年起謀求打破北韓被孤立的情況，但與美韓修好的政策在內部難免引起批判，分析認為這一輪整貪也是順道對付強硬派聲音。事實上，金正恩近期拔走多名曾為祖父及父親效力的高官，換上年輕一輩擔任顧問，這除了是因近年外交官變節、失蹤以至通敵頻傳，削弱他對外交官員信任，也是為了下周二度特金會為特朗普打造的策略。

外務相李勇浩遭冷落

金正恩把具有聲望的外務相李勇浩和副相崔善姬冷落一旁，近期任命知名度不高的金赫澈負責與美國的北韓事務特別代表比根進行工作層級談判；前北韓駐英公使太永浩認為，金正恩這個佈局是想分化率性的特朗普和他的技術官僚團隊，「試圖營造（特金之間）沒有其他人的假象，希望令特朗普不理會幕僚進言而直接跟他（金正恩）談」。

美國《華爾街日報》/路透社

下一則
下一則
傳乘火車赴越南 國賓館晤特朗普

傳乘火車赴越南 國賓館晤特朗普
半島解凍 南韓青年望廢除徵兵制
敏感時刻 監控民眾升級